【小企鵝】說好不要哭 - 鄺穎萱

【小企鵝】說好不要哭 - 鄺穎萱

香港人正經歷白色恐怖，搭港鐵有機會忽然被陌生人指跳閘而毆打，身上只要有三張八達通，就會成為警察拘捕的理由。不但用索帶將年僅十二歲男童的雙手綑綁，更喝令他蹲下，三個月來超過千人被捕，還有新屋嶺拘留所酷刑虐打，一次又一次無差別攻擊地鐵乘客，政府卻指一直未見重大傷亡，按國際標準，是頗為表現出色的，政府堅稱警暴未有任何死亡個案，但又奇怪突然每天出現屍體發現案，一切恍如平行時空，存在兩個香港。

今天介紹一本關於白色恐怖的繪本，是台灣真人真事改編，書名叫《說好不要哭》，作者吳易蓁，插畫師謝璧卉。

故事主角是海豚東東，他最喜歡旅行，夢想可以環遊世界。有一天，他游到一座美麗的小島，被島上美麗的風景吸引，不想離開。然而，小島岸邊的一場大火，卻讓他被關進籠子裏，好久都見不到親人，作者利用海豚母子隔着鐵籠相會的畫面，為主人翁陳欽生的故事拉開序幕。

大馬男生冤獄 台灣飽受酷刑

陳欽生悲劇始於1967年從馬來西亞到台灣就讀成功大學化工系，按原定計劃在畢業後赴英國利物浦大學深造，未料到1971年台南市發生了美國新聞處爆炸案，他無端被捲入事件，雖證實與爆炸案無關，卻仍被扣上參與共產黨活動罪名，竟然判了12年監禁。當時警察對他嚴刑逼供，飽受凌虐，這名在台灣舉目無親的大學生，曾三次自殺未遂，自此過着自我封閉的生活。

因為兒子突然失去聯絡，母親於是從馬來西亞獨自到台灣尋找，最後知道兒子成了政治犯。幾經打聽輾轉去到綠島監獄，陳欽生見到媽媽，激動不已，正想流淚，但他強忍着淚水，因為兩人都知道，如果對泣，將會白白浪費了這相見的機會，連甚麼話也說不到，在這短短的七、八分鐘裏，母子倆你眼瞪我眼，努力看着對方，陳欽生答應母親說：「我會活着回來！」最後1987年台灣解嚴後，陳終於在翌年回到了故鄉馬來西亞，這條回家的路，一走就是20年光景。

白色恐怖籠罩 民主進程倒退

台灣完成民主化，翻過了白色恐怖一頁，當年的受難者，終於可以站起來，向台灣的孩子講述甚麼是政治迫害及人權、自由的重要。香港，究竟到甚麼時候才可以公開在學校向孩子講述新屋嶺酷刑，八三一太子站警察濫暴，要到甚麼時候才可以翻過這一頁？白色恐怖籠罩香港社會整整三個月，造成民眾心理出現集體創傷，究竟可以何時平復，任誰也未有定案，這條路，會是廿年嗎？一場政治風暴，將整個地方推向懸崖邊緣，百萬民眾上街抗議，當局罔顧民意，以各種暴力方式鎮壓，試圖回復秩序。在白色恐怖下，有人幸災樂禍說：「民主不能當飯吃，才不要搞亂收成期！」更有人說這小島發生的風波純屬內政問題，我們絕不能照搬西方的那一套云云。香港，已經倒退到有飯吃有錢賺就等如有人權的地步。

當一個地方簡單如「加油」、「支持」都變成敏感詞，被當地執行思想監控的互聯網封殺，你還相信這些人給予大家的承諾？小島其實早已不再是「一國兩制」，而是「一國控制」了。人家用了157年把一個小漁村變成國際金融中心，掌權者只用了22年就可以把她變回小漁村，證明權力若不受人民制約，其破壞性有多可怕！

撰文：鄺穎萱
電郵：Kwongcarmen123@gmail.com

下一則
下一則
【飛常Playgroup】書包又過重？ (蘇菲)